中國鋼鐵「好景難長」？

中國鋼鐵「好景難長」？

2017年形勢大好的中國鋼鐵業在進入2018年後早早的迎來了「盤整期」。受美國的鋼鐵進口限制影響，目前的鋼材價格比2017年的高點下跌了2成。由於有效削減過剩産能，寶鋼股份等中國7家鋼鐵上市公司的凈利潤合計在2017財年（截至2017年12月）同比增至2.6倍，實現迅速復甦。雖然各公司強調受進口限制的影響有限，但股票市場的反應卻較為悲觀。

2017年曾實現V型復甦

4月10日，在寶鋼股份舉行的投資者説明會上，該公司財務總監吳琨宗樂觀地表示，1億噸鋼鐵規模是中國寶武的未來目標。據稱，寶鋼股份的年産能全集團達到7千萬噸。2018年在政府提出中國整體削減3千萬噸産能的背景下，寶鋼卻宣佈規模擴大至1.5倍。這被解讀為其對進一步併購(M&A)顯示出熱情。

寶鋼股份2017財年的凈利潤同比增至2.1倍，達到191億元。除了該公司的母公司、原寶鋼集團（上海市）和原武漢鋼鐵集團（湖北省）合併帶來的成本削減效應之外，鋼材價格上漲也對業績增長作出貢獻。

鋼材價格上漲是中國舉全國之力推進過剩産能削減的結果。其他6家上市公司也從中受益。包括寶鋼在內的中國7家鋼鐵上市公司的凈利潤在2017財年合計達到354億元，與全行業出現虧損的2015年財年相比，實現了V型復甦。

在距上海市以西約230公里的江蘇省常州市。當地企業三元鋼鐵關閉了2條生産線，其中1條的設備已被拆除。

「去年（2017年）10月就停産了」，只剩下數名的員工似乎並不願多説。這裡生産的鋼材被視為違法的「地條鋼」，不得不在事實上歇業。剩下的鋼材已經生銹，運輸廢料的卡車進進出出。

地條鋼是以簡易設備融化廢料進行生産，成分和質量不穩定。此前，一旦行情改善，供給就會激增，一直是導致市場混亂的主要原因。中國截至2017年淘汰了1億4千萬噸地條鋼的生産設備。除此以外，中國在2016和2017年還削減了約1億2千萬噸産能。

中國全年達到12億噸的鋼鐵産能目前減少了1成，而打擊地條鋼也對行情改善作出貢獻。熱軋捲的期貨價格2017年9月曾創出每噸4400元的高點，上漲至跌破1700元的2015年11月的2.6倍。

不過，進入2018年，這一行情似乎迅速迎來了盤整期。受美國進口限制的影響，期貨價格暴跌。目前徘徊在3400～3500元間，已經低於2017年的平均價格（3600元）。

隨著行情調整的長期化，「遲早將對業績構成影響」（調查公司「金聯創」的分析師張金平）的聲音正在逐漸加強。

一方面，佔鋼材需求大部分的中國房地産市場的前景也不明朗。開發投資增速僅為1位數，北京和上海等主要城市的住宅價格轉為盤整。同時，汽車銷售也欠缺強勁勢頭。

中國地方的中小鋼鐵企業等躲避政府的監管、再次增強産能的風險也難以否定。政府已提出方針稱，到今年中期，對於是否存在重啟地條鋼生産的情況加強監管。

寶鋼股份認為，2018財年銷售額將低於2017年財年的2890億元，跌破2800億元。雖然著眼於鋼鐵行業的再次重組，但目前將被迫採取旨在改善收益的腳踏實地的舉措。

股票市場反應悲觀

寶鋼股份與河鋼等中國大型鋼鐵企業的股價與2月底相比接連下跌了2位數。從跌幅為1％左右的上證綜合指數整體來看，鋼鐵的股價下跌也較為突出。以中美摩擦的激化為開端，雖然鋼鐵行業宣稱對美出口規模很小，但股價復甦有限。

寶鋼股份的股價4月11日跌至8.78元。2月底曾為10.04元。10日財報發佈後一度上漲，但買盤迅速消失。在中國7家大型鋼鐵公司中，除了持續停牌的2家之外，5家的跌幅達到12～17％。

中國鋼鐵工業協會副會長李新表示，鋼材對美出口2017年僅為118萬噸。強調稱從中國整體産能來看微乎其微。但實際上，似乎還存在經由越南等國的迂迴出口，這正在導致有可能出現供過於求的擔憂。

中國國內的過剩産能削減也已過頂峰。國務院總理李克強在3月的《政府工作報告》中宣佈的2018年産能削減規模僅為3千萬噸。與過去2年削減約1億2千萬噸相比，速度將放緩。

中國大型鋼鐵企業股價也反映出了市場對鋼材行情走向的擔憂。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）張勇祥 上海

大躍進

支那地方政府逼發展商整真地基，咪用到多餘鐵

香港話唔定好快又會為左唔好邊緣化, 大搞基建, 隨時起條橋連接上海, 咁咪用哂D 鋼囉

淨係貿易戰個list
已經證明左，支那金屬工業垃圾

d劣質鋼